Segue um exemplo de um código VHDL complexo que implementa um processador RISC simples:

```vhdl
library ieee;
use ieee.std_logic_1164.all;
use ieee.numeric_std.all;

entity RISC_Processor is
    port (
        clk : in std_logic;
        reset : in std_logic;
        instruction : in std_logic_vector(15 downto 0);
        data_in : in std_logic_vector(7 downto 0);
        data_out : out std_logic_vector(7 downto 0)
    );
end RISC_Processor;

architecture Behavioral of RISC_Processor is
    type Register is array (0 to 15) of std_logic_vector(7 downto 0);
    signal registers : Register;
    signal pc : unsigned(15 downto 0);
    signal opcode : std_logic_vector(3 downto 0);
    signal rd : std_logic_vector(3 downto 0);
    signal rs : std_logic_vector(3 downto 0);
    signal rt : std_logic_vector(3 downto 0);
    signal immediate : std_logic_vector(7 downto 0);

begin

    process (clk, reset)
    begin
        if reset = '1' then
            pc <= (others => '0');
        elsif rising_edge(clk) then
            pc <= pc + 1;
        end if;
    end process;

    opcode <= instruction(15 downto 12);
    rd <= instruction(11 downto 8);
    rs <= instruction(7 downto 4);
    rt <= instruction(3 downto 0);
    immediate <= instruction(7 downto 0);

    process (opcode, rd, rs, rt, immediate, data_in)
    begin
        case opcode is
            when "0000" => -- Load immediate
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= immediate;
            when "0001" => -- Add
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= std_logic_vector(unsigned(registers(to_integer(unsigned(rs)))) + unsigned(registers(to_integer(unsigned(rt)))));
            when "0010" => -- Subtract
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= std_logic_vector(unsigned(registers(to_integer(unsigned(rs)))) - unsigned(registers(to_integer(unsigned(rt)))));
            when "0011" => -- Multiply
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= std_logic_vector(unsigned(registers(to_integer(unsigned(rs)))) * unsigned(registers(to_integer(unsigned(rt)))));
            when "0100" => -- Divide
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= std_logic_vector(unsigned(registers(to_integer(unsigned(rs)))) / unsigned(registers(to_integer(unsigned(rt)))));
            when "0101" => -- And
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= std_logic_vector(unsigned(registers(to_integer(unsigned(rs)))) and unsigned(registers(to_integer(unsigned(rt)))));
            when "0110" => -- Or
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= std_logic_vector(unsigned(registers(to_integer(unsigned(rs)))) or unsigned(registers(to_integer(unsigned(rt)))));
            when "0111" => -- Not
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= std_logic_vector(not unsigned(registers(to_integer(unsigned(rs)))));
            when "1000" => -- Load
                registers(to_integer(unsigned(rd))) <= data_in;
            when "1001" => -- Store
                data_out <= registers(to_integer(unsigned(rd)));
            when others =>
                null;
        end case;
    end process;

end Behavioral;
```

Este código implementa um processador RISC simples com 16 registradores de 8 bits. Ele reconhece 10 instruções diferentes:

- Load immediate: carrega um valor imediato (8 bits) em um registrador (rd).
- Add: adiciona o conteúdo dos registradores rs e rt e armazena o resultado em rd.
- Subtract: subtrai o conteúdo dos registradores rs e rt e armazena o resultado em rd.
- Multiply: multiplica o conteúdo dos registradores rs e rt e armazena o resultado em rd.
- Divide: divide o conteúdo dos registradores rs e rt e armazena o resultado em rd.
- And: realiza a operação lógica AND entre o conteúdo dos registradores rs e rt e armazena o resultado em rd.
- Or: realiza a operação lógica OR entre o conteúdo dos registradores rs e rt e armazena o resultado em rd.
- Not: realiza a operação lógica NOT no conteúdo do registrador rs e armazena o resultado em rd.
- Load: carrega um valor de entrada (data_in) em um registrador (rd).
- Store: armazena o conteúdo de um registrador (rd) em uma saída (data_out).

A arquitetura é dividida em dois processos. O primeiro processo é responsável por incrementar o contador de programa (pc) a cada pulso de clock e o zera quando o sinal de reset é ativado. O segundo processo é responsável por decodificar a instrução e executar a operação correspondente. As operações são realizadas nos registradores definidos no início do código. O resultado é armazenado no registrador de destino (rd) ou na saída (data_out), dependendo da instrução.